---
title: "Appendix"
number-sections: true
number-depth: 3
crossref:
  chapters: true
---

{{< include ../../latexmacros.qmd >}}

## 편미분에서의 상호 관계 (Reciprocity Relation)

<div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#thm-TD_reciprocity_relation_of_partial_derivative}

세 변수 $x,\,y,\,z$ 가 $f(x,\,y,\,z)=0$ 을 만족 할 때 다음이 성립한다.

$$
\left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_z \left(\dfrac{\partial y}{\partial z}\right)_x \left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y = -1.
$$ {#eq-TD_Math_reciprocity_relation}

:::

</div>

::: {.proof}

관계식 $f(x,y,z) = 0$ 의 전미분은:

$$
df = \dfrac{\partial f}{\partial x}dx + \dfrac{\partial f}{\partial y}dy + \dfrac{\partial f}{\partial z}dz = 0
$$

이다. 이 때 $z$ 를 고정하면:

$$
\dfrac{\partial f}{\partial x}dx + \dfrac{\partial f}{\partial y}dy = 0
$$ 

이로부터

$$
\left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_z = -\dfrac{\partial f/\partial y}{\partial f/\partial x}
$${#eq-thm-TD_reciprocity_relation_of_partial_derivative_1}

를 얻는다. 같은 방법으로 $x,\,y$ 각각의 고정에 대해 


$$
\left(\dfrac{\partial y}{\partial z}\right)_x = -\dfrac{\partial f/\partial z}{\partial f/\partial y},\qquad \left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y = -\dfrac{\partial f/\partial x}{\partial f/\partial z}
$$

를 얻는다. 위의 세 결과를 곱하면:

$$
\begin{aligned}
\left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_z \left(\dfrac{\partial y}{\partial z}\right)_x \left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)_y &= \left(-\dfrac{\partial f/\partial y}{\partial f/\partial x}\right)\left(-\dfrac{\partial f/\partial z}{\partial f/\partial y}\right)\left(-\dfrac{\partial f/\partial x}{\partial f/\partial z}\right) \\[0.3em]
&= -\dfrac{\partial f/\partial y}{\partial f/\partial x} \cdot \dfrac{\partial f/\partial z}{\partial f/\partial y} \cdot \dfrac{\partial f/\partial x}{\partial f/\partial z} = -1. \quad \square
\end{aligned}
$$

:::

</br>
<div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#cor-TD_reciprocity_relation_of_partial_derivative}

세 변수 $x,\,y,\,z$ 가 $f(x,\,y,\,z)=0$ 을 만족 할 때 다음이 성립한다.

$$
\left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_z \left(\dfrac{\partial y}{\partial x}\right)_z = 1.
$$ {#eq-TD_Math_reprocity_relation_inverse_rule}

:::

</div>

::: {.proof}

@thm-TD_reciprocity_relation_of_partial_derivative 증명에서 @eq-thm-TD_reciprocity_relation_of_partial_derivative_1 로부터

$$
\left(\dfrac{\partial x}{\partial y}\right)_z \left(\dfrac{\partial y}{\partial x}\right)_z = \dfrac{\partial f/\partial y}{\partial f/\partial x} \dfrac{\partial f/\partial x}{\partial f/\partial y} = 1. \quad \square
$$


:::